%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% CAPÍTULO 3
\chapter{Proposta}  

Com base no conteúdo apresentado no \chaptername 2, o presente trabalho propõe verificar a eficácia da ferramenta x-PATeSco, com o intuito de analisar se os \textit{scripts} de testes gerados conseguem se adaptar a mudanças entre as versões de uma mesma \textit{app}.

Para este estudo foram selecionadas três \textit{apps} desenvolvidas em Xamarin. Elas serão identificadas por \textit{APP1}, \textit{APP2} e \textit{APP3}. No início do estudo será utilizada o apk da primeira versão publicada de cada \textit{app}. Ela será instalada num dispositivo com SO Android e será submetida a ferramenta x-PATeSco. Na ferramenta serão configurados os casos de teste, que depois serão exportados como um projeto para o Visual Studio. Feito isso, o projeto de teste será aplicado em cada versão posterior de cada \textit{app}, verificando a eficácia da ferramenta em lidar com as alterações de interface. A \textit{APP1} possui vite e oito versões publicadas na Play Store, a \textit{APP2} possui cinco e a \textit{APP3} possui seis. As informações das \textit{apps} podem ser vistas na \figurename.

%figura apps



O cronograma compreende o período de agosto de 2017 a junho de 2018.
\\*\textbf{Atividade 1:} Definição do tema do trabalho.
\\*\textbf{Atividade 2:} Estudar o \textit{framework} Xamarin, utilizado para criação das \textit{apps}.
\\*\textbf{Atividade 3:} Estudar a ferramenta x-PATeSco que será utilizado para gerar os \textit{scripts} de teste.
\\*\textbf{Atividade 4:} Estudar o \textit{framework} Appium que será o servidor para os testes nos dispositivos.
\\*\textbf{Atividade 5:} Buscar trabalhos relacionados que apresentam alguma solução para realizar testes automatizados em \textit{apps cross-platform}.
\\*\textbf{Atividade 6:} Entrega e apresentação da proposta. 
\\*\textbf{Atividade 7:} Realizar correções na proposta sugeridas pela banca.
\\*\textbf{Atividade 8:} Elaboração do trabalho com apresentação dos resultados obtidos.
\\*\textbf{Atividade 9:} Entrega e apresentação do trabalho final para a banca examinadora.
\\*\textbf{Atividade 10:} Correções no trabalho final conforme sugestões da banca. 


