%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% CAPÍTULO 1
\chapter{Introdução}  

Atualmente os dispositivos móveis são parte da vida das pessoas e estão disponíveis nos mais diferentes formatos, tais como os \textit{tablets, smartphones e wearables}. Esses dispositivos portáteis possuem alta capacidade de processamento, espaço de armazenamento e uma variedade diversificada de sensores \cite{7372032}. Eles são controlados por um sistema operacional (SO). Em uma pesquisa realizada pela International Data Corporation \cite{IDC2017} sobre o Market Share dos SOs por dispositivo do primeiro trimestre de 2017(1Q17), os sistemas mais utilizados são o Android \cite{Google2017} com 85\% e Apple iOS \cite{Apple2017} com 14\%. Cada SO possui uma loja de aplicativos (\textit{app stores}) onde os desenvolvedores podem submeter suas \textit{apps} e os usuários baixam e instalam em seus dispositivos. Em uma análise destas \textit{app stores} feita pela appfigures \cite{Chantelle2017}, mostrou que a quantidade de \textit{apps} ativas em 2016 na loja oficial do Android, a Google Play \cite{GooglePlay2017}, contava com aproximadamente 2,81 milhões de \textit{apps} e a iOS App Store \cite{AppStore2017}, da Apple, tinha algo em torno de 2,26 milhões. 

Com a crescente evolução dos sistemas computacionais, tem-se uma preocupação com a qualidade desses sistemas desenvolvidos, tanto na sua construção quanto no resultado, a utilização pelo usuário final \cite{Maldonado2004}. A Engenharia de Software tem buscado formas de se produzir sistemas obtendo um resultado de maior qualidade e com baixo custo \cite{Pressman20093}. Teste de software é uma das abordagens mais praticadas para avaliar a qualidade dos sistemas computacionais e é um dos temas mais pesquisados na engenharia de software \cite{orso2014software}. No desenvolvimento de \textit{apps} é preciso que haja um processo rigoroso de testes, já que caso algum defeito seja encontrado apenas quando a \textit{app} já está nas \textit{app stores}, isso pode influenciar a opinião do usuário sobre a \textit{app}, classificando-a negativamente. Para fazer a correção o time de desenvolvimento precisar encontrar o defeito e corrigi-lo, o que leva mais tempo e gera mais custo, e o usuário precisará baixar a nova versão. Contudo não há formas de obrigar o usuário a realizar essa atualização, quando ela estiver disponível \cite{Pressman20093}.

\section{Motivação}

No cenário de desenvolvimento de software convencional o time estuda um problema, encontra uma solução e em seguia a implementa \cite{bernardo2008importancia}. Somente depois de todo o processo ter ocorrido é que o desenvolvedor realizará os testes no software. 

Testes manuais que consistem em designar uma ou mais pessoas para testar manualmente o que foi desenvolvido pela equipe. A execução desses testes visa encontrar falhas no sistema durante o processo de desenvolvimento, contudo é uma tarefa cansativa e que demanda muito tempo dos testadores. Neste cenário é comum que não sejam verificados novamente todos os casos de teste a cada mudança significativa no código. Isto pode gerar muitos erros no software, podendo atrasar a entrega do produto final ou no pior caso, o defeito pode ser encontrado pelo usuário quando a \textit{app} já em produção. Todos esses problemas geram custo para a empresa. Ainda sobre os custos, conforme a quantidade de desenvolvedores na empresa cresce, o número de testadores deve acompanhar este crescimento.

Testes automatizados são programas ou \textit{scripts} que têm a finalidade de testar as funcionalidades criadas. A vantagem da automatização dos testes é a possibilidade de verificar tudo o que já foi desenvolvido rapidamente e a qualquer momento. 
Os testes automatizados, quando bem aplicados pela equipe de desenvolvimento são uma ferramenta poderosa para minimizar a quantidade de defeitos, uma vez que, quando o desenvolvedor produz uma funcionalidade ela deve ter um caso de teste automatizado correspondente. 
Assim se a equipe decidir incluir novas funcionalidades que alterem a estrutura dos códigos previamente desenvolvidos basta que o testador execute novamente todos os \textit{scripts} e verificar se algum deles parou de funcionar. 
Além disso, como os casos de teste são códigos que serão interpretados pela máquina, o testador pode incluir combinações de valores complexas que um ser humano provavelmente não testaria.
 
Para este estudo será utilizada a ferramenta x-PATeSco (\textit{cross-Platform App Test Script reCOrder}), desenvolvida por Menegassi e Endo (2017). Baseada no \textit{framework} Appium \cite{JSFoundation2017}, esta ferramenta tem como objetivo principal realizar testes automatizados de \textit{apps}. A constante evolução das \textit{apps} de acordo com as novas necessidades ou tenologias faz-se necessário que os desenvolvedores atualizem as \textit{apps}. Com isso os \textit{scripts} de teste criados para uma versão anterior da \textit{app} pode falhar. Contudo muitas das vezes o problema surge apenas porque foi preciso mudar um controle da tela de lugar ou algum código identificador de algum controle foi alterado. Isso acaba sendo um grande problema para os testadores, já que, isso não é um defeito no código ou falha na implementação e mesmo assim eles precisam verificar todos os \textit{scripts} procurando por essas alterações, tomando tempo de outras atividades. A ferramenta tenta localizar automaticamente os controles que foram alterados de uma versão para a outra, verificando se há algo similar ao que tinha sido implementado anteriormente.

As \textit{apps} que serão testadas foram desenvolvidas utilizando o Xamarin, um \textit{framework cross-platform} de desenvolvimento \textit{mobile}. Utilizando o Xamarin é possível criar \textit{apps} para as plataformas Android, iOS e \textit{Universal Windows Platform}, ou simplesmente UWP \cite{UWP2017}, utilizando uma única base de código. Toda a lógica de aplicação é escrita utilizando C\# e XAML, uma linguagem declarativa baseada no XML. Quando o aplicativo for compilado, o \textit{framework} transformará todo o código escrito na linguagem nativa da plataforma selecionada. Isso permite maior versatilidade nos testes, sendo possível testar a mesma \textit{app} em vários dispositivos com diferentes configurações e SOs. Neste estudo serão utilizadas apenas as \textit{apps} da plataforma Android. 

\section{Objetivos}

O objetivo deste trabalho é verificar se os \textit{scripts} de teste gerados com a ferramenta x-PATeSco são robustos, considerando diferentes versões de uma mesma \textit{app}. Para isso, os testes serão gerados com base em três \textit{apps} desenvolvidas usando o Xamarin e (...) por uma empresa de TI.


\section{Organização do Texto}
Este trabalho foi dividido da seguinte forma: o Capítulo 2 apresenta o embasamento teórica necessário para ambientação do tema e está subdividido nos assuntos: testes de software, aplicações móveis, a apresentação do \textit{framework} Xamarin com um projeto de exemplo, a apresentação do \textit{framework} Appium e a ferramenta x-PATeSco, bem como os trabalhos relacionados. O Capítulo 3 apresenta a proposta de trabalho, explicando como será conduzido, e o cronograma de execução das atividades propostas.

